\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}}


\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{1} %compteur de chapitre

\begin{document}


\ifsectioncours

\setcounter{chapter}{2}
\chapter{Incertitudes}


Cette fiche est un rappel de base (ou une nouveauté) sur la notion d'incertitude.
\vspace{0.2cm}

Pourquoi le résultat d'une expérience est toujours (presque) différent du résultat attendu ? 
\vspace{0.2cm}

\Lignespointilles{3}

\vspace{0.2cm}



\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
\textbf{Vocabulaire} :
\begin{itemize}
\item Le mot "erreur" est utilisé quand la mesure ou l'expérience est mal réalisée
\item Le mot "incertitude" est utilisé quand on peut évaluer immédiatement la fiabilité d'un résultat.
\item Le mot "précision" est utilisé quand on répète plusieurs fois une expérience et qu'on obtient des résultats équivalents ou proches.
\item Il existe plusieurs formes d'incertitudes (absolue, relative, totale)
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\vspace{0.5cm}

\section{Différence entre précision et incertitude}

Plus qu'un long discours un schéma :

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{Bases/incertitude.png}

\end{center}

Une expérience peut être mal réalisée mais avoir une bonne précision sur la répétition ... Il faut donc faire attention ! \\
Les erreurs rencontrées :
\begin{itemize}
\item Erreurs \textbf{aléatoires} : elles sont facilement identifiables, une grande quantité de mesure les élimine par statistiques.
\item Erreurs \textbf{grossières} : elles sont en théorie rare et on les trouve facilement. 
\item Erreurs \textbf{systématiques} : la méthode ou le protocole de mesure comporte une erreur qui sera donc répétée.
\end{itemize}


\newpage

\section{Incertitude absolue}

C'est une estimation de l'erreur faite. C'est l'écart maximum possible entre la mesure et la valeur exacte. Si la mesure est une longueur notée L, l'incertitude absolue est notée $\Delta L$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=1.5]

\draw[->] (-5,0)--(5,0);
\draw[red, line width=0.9mm] (-4,-0.2)--(-4,0.2);
\node[red,above] at (-4,0.5) {$L-\Delta L$};
\draw[red, line width=0.9mm] (4,-0.2)--(4,0.2);
\node[red,above] at (4,0.5) {$L+\Delta L$};
\draw[red, line width=0.9mm] (0,-0.2)--(0,0.2);
\node[red,above] at (0,0.5) {$L$};
\draw[blue, <->] (-4,-1)--(4,-1) node[midway,below]{\textbf{Domaine des valeurs possibles}};
\end{tikzpicture}
\end{center}

On exprimera souvent le résultat sous la forme : \mybox{$L= 23.4 \pm \num{0.5} \si{\centi\meter}$} où $\Delta L = \SI{0.5}{\centi\meter}$. \\

\vspace{0.5cm}

Elle dépend de plusieurs facteurs : précision de l'appareil, conditions d'expérience, habilité ...

\section{Incertitude relative}

C'est le rapport entre la mesure et l'incertitude absolue : \mybox{$\dfrac{\Delta x}{x}$.} C'est la mesure de la précision de la mesure et elle se donne souvent en pourcentage.
\vspace{0.5cm}

Exemple : une balance en chimie permet de peser à \SI{0.1}{\milli\gram}.\\
Si on pèse une quantité de \SI{1}{\milli\gram} alors l'incertitude absolue est $\Delta m =\SI{0.1}{\milli\gram}$ (c'est celle de l'instrument) et l'incertitude relative est : $\dfrac{\Delta m}{m}=\dfrac{0.1}{1} \times 100 = 10 \%$. 
\vspace{0.5cm}

Maintenant avec la même balance on pèse une masse $m_2=\SI{1000}{\milli\gram}$, que devient l'incertitude relative ? \\
\vspace{0.5cm}
\trou{\lpointilles{17cm}}
\prof{En reprenant le même calcul : $\dfrac{\Delta m}{m_2}=\dfrac{0.1}{1000} \times 100 = 0.01 \%$. Avec le même instrument, si la tolérance sur l'incertitude relative est à 1\% alors on peut se contenter d'avoir une précision à \SI{10}{\milli\gram} !} 


\section{incertitude totale}

Quand plusieurs étapes sont nécessaires à l'obtention d'une mesure \mybox{les incertitudes se combinent}. Le détail des calculs et des méthodes ne seront pas abordés mais vous êtes encouragés à creuser le sujet pour une éventuelle poursuite d'étude avec des sciences expérimentales.


\fi

\end{document}